俄羅斯駐華大使館：今天是符拉迪沃斯托克建城160周年紀念日

對外宣稱「領士半寸不讓」的中國政府，被指「欺善怕惡」，當局敢於對存在領土主權糾紛的印度、日本以及東南亞多國「亮劍」，但對踩到上門的俄羅斯卻不敢哼半聲。事緣俄羅斯駐華大使館今日在官方微博上，公開慶祝符拉迪沃斯托克（Vladivostok）建城160周年念日。「符拉迪沃斯托克」就是中國的海參崴，1860年被清延割讓予俄羅斯帝國，至今仍屬俄國統治。內地網民也不受了俄羅斯駐華大使館的挑釁，留言指：「這是侮辱和挑釁，勿忘國恥。」但中國官方卻投鼠忌器，任由俄方繼續在微博「耀武揚威」。

俄羅斯駐華大使館的官方微博，今早10時55分張貼出「今天是符拉迪沃斯托克建城160周年紀念日」的帖文，還附有一段長約3分鐘宣傳當地旅遊業的短片。該則帖文寫道：「符拉迪沃斯托克的歷史始於1860年，當時俄羅人在該處建立了一個軍事港口，稱為符拉迪沃斯托克（意思為：統治東方）。19世紀未，符迪沃斯托克已發展成一個大型港口和工業城市，是俄羅斯在太平洋上的主要基地。」

至今日下午6時，這個帖文共有4.9萬個「讚」、1.4萬個轉發，網民留言則僅得13個，大部分都是批評俄羅斯有意辱華：「要點臉！」「以不平等條約從中國搶奪過去的，竟然還把自己美化成開發者？老毛子，滾！」「這是侮辱和挑釁，勿忘國恥！」「今天只能忍，但中國人會記着的，一代代記下去！」「別忘中國人心上撒鹽。」「你在我身上割肉吃我沒意見，但吃我的肉還朝我吧唧嘴兒就有點過分了……」

另有網民在轉發這個帖送時含沙射影說道：「這個地方以前叫海參崴，是中國的領土，1860年中俄北京條約被俄羅斯強行割走，1949年後的政權放棄了主權，1991年正式承認是俄羅斯的領土。符拉迪沃斯托克（意思為統治東方），俄羅斯的目的確實已經達到，1949年後的中國基本就是蘇聯，也就是現在俄羅斯的藩屬國。」然而，沒有網民敢要求，中國政府採取行動，對俄羅斯駐華大使館這則帶有冒犯性質的帖文予以封殺，或指摘當局對俄國太忍讓及軟弱。

根據公開資料，符拉迪沃斯托克，是俄羅斯濱海邊疆區的首府，也是遠東聯邦管區行政中心所在，也是俄羅斯在太平洋沿岸最大的港口。而符拉迪沃斯托克舊稱為「海參崴」，清朝建制後，滿人賦名此地意為「海邊的小漁村」。1860年，《北京條約》簽訂前三月，俄國取得此地區，更名為「符拉迪沃斯托克」，意為「東方統治者」或「征服東方」，也譯「東方的王后」。清朝隨後與俄羅斯帝國簽訂《中俄北京條約》，將此地永久割讓予俄羅斯。

1949年以後，中華人民共和國出版的地圖將海參崴標記為符拉迪沃斯托克。1991年5月16日，時任中共中央總書記江澤民與蘇共中央總書記、蘇聯總統戈爾巴喬夫達成一致地段的中蘇國界東段邊界線走向，明確和確定海參崴屬俄羅斯境內。有指中國民間一直有聲音認為，抗議當年俄國強佔海參崴。然而，到2001年7月16日，江澤民與俄羅斯聯邦總統普京，簽署《中俄睦鄰友好合作條約》，重新確認雙方根據1991年中國與蘇聯的協定，承認海參崴及鄰近遠東地區為俄國領土。